\section{Bảng băm}
\subsection{Lý thuyết của bảng băm}
$\indent$Băm (hashing) là một kỹ thuật để định danh một đối tượng cụ thể trong một nhóm các đối tượng tương tự {\cite{web:bang_bam}}. Ví dụ như:
\begin{itemize}
	\item Trong một trường đại học mỗi sinh viên có một mã số sinh viên không giống nhau và qua mã số sinh viên đó có thể truy xuất thông tin như họ tên, ngày tháng năm sinh, giới tính,.. của sinh viên đó.
	\item Trong thư viện mỗi cuốn sách có một mã số duy nhất và từ mã số đó có thể biết được thông tin về cuốn sách như tên và vị trí đặt cuốn sách.
\end{itemize} \medskip

Giả sử rằng ta có một đối tượng và muốn gán cho nó một khóa <key> để tìm kiếm dễ dàng hơn. Để lưu giữ cặp <key, value>, ta có thể dùng mảng để làm việc này với chỉ số mảng là key và giá trị tại chỉ số đó tương ứng là value. Tuy nhiên với key quá lớn thì ta không thể sử dụng làm chỉ số, khi đó ta sẽ sử dụng băm(hashing).\medskip

Ý tưởng của hashing là đưa các cặp <key, value> về một mảng thống nhất (hash tables). Trong hashing các key có giá trị lớn sẽ được đưa về các key có giá trị nhỏ hơn gọi là khóa định danh bằng hàm băm (hash functions). Chúng ta có thể truy cập trực tiếp tới phần tử của mảng bằng khóa định danh với độ phức tạp O(1).\medskip

Hashing được hiện thực qua hai bước:
\begin{itemize}
	\item Một phần tử sẽ được chuyển đổi thành một số nguyên bằng cách sử dụng hàm băm. Phần tử này sẽ được sử dụng như một index để lưu trữ phần tử gốc trong bảng băm.
	\item Có thể truy xuất nhanh phần tử trong bảng băm thông qua khóa băm.
\end{itemize} \medskip

Giả sử ta cần lưu số điện thoại của ba người: John Smith (521-1234), Lisa Smith (521-8976), Sandra Dee (521-9655). Ta sử dụng một buckets gồm 16 ô trống và hàm hashfunction. Giá trị Hash của 3 người này lần lượt là: 1, 2 và 14. Sau khi tính được giá trị Hash của 3 người, ta lưu vào các bucket tương ứng là 1, 2 và 14. Điều này làm cho việc tìm kiếm trở nên rất hiệu quả.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\textwidth]{content/chapter2/images/hashfunction.png}
	\caption[Ví dụ về hashfunction.]{Ví dụ về hashfunction. \href{fig:hashfunction}{\cite{web:vi_du_ve_hash_table}}}
	\label{fig:lich_su_4_cuoc_cach_mang}
\end{figure} \medskip

Khi ta sử dụng hàm hashfunction sẽ có lúc xảy ra hiện tượng hai số điện thoại cùng hash ra cùng một giá trị. Ta gọi hiện tượng đó là đụng độ (collision). Do đụng độ làm quá trình tìm kiếm trở nên phức tạp hơn, ta sẽ cần một chiến lược để đối phó với nó mà ta gọi là chiến lược giải quyết đụng độ. Ta sẽ tìm hiểu mục này ở phần tiếp theo.
\subsection{Giải quyết đụng độ} 
\textbf{Separate chaining} \medskip

Separate chaining là một kỹ thuật xử lý đụng độ phổ biến nhất. Nó thường được cài đặt với danh sách liên kết. Để lưu giữ một phần tử trong bảng băm, ta phải thêm nó vào một danh sách liên kết ứng với chỉ mục của nó. Nếu có sự đụng độ xảy ra, các phần tử đó sẽ nằm cùng trong một danh sách liên kết.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.75\textwidth]{content/chapter2/images/separate_chaining.png}
	\caption[Ví dụ về separate chaining.]{Ví dụ về  separate chaining. \href{fig:hashfunction}{\cite{web:bang_bam}}}
	\label{fig:separate_chaining}
\end{figure} 

\noindent \textbf{Linear probing} \medskip

Trong kỹ thuật này chúng ta sẽ không dùng linklist để lưu trữ. Khi thêm một phần tử vào mảng băm nếu vị trí đó đã có phần tử rồi thì vị trí lưu sẽ được tính lại theo cơ chế tuần tự.\medskip

index = index \% hashTableSize \\
\indent index = (index + 1) \% hashTableSize   \\
\indent index = (index + 2) \% hashTableSize  \\
\indent index = (index + 3) \% hashTableSize  \medskip

 Và cứ thế theo cách như vậy chừng nào index thu được chưa có phần tử được sử dụng. Tất nhiên phải đảm bảo có đủ không gian cho phần tử mới.\medskip

\noindent \textbf{Quadratic Probing} \medskip

Ý tưởng của thuật toán này cũng khá giống Linear probing chỉ có khác ở công thức khi xảy ra đụng độ. \medskip

index = index \% hashTableSize \\
\indent index = (index + $1^{2}$)\% hashTableSize   \\
\indent index = (index + $2^{2}$) \% hashTableSize  \\
\indent index = (index + $3^{2}$) \% hashTableSize   \medskip

\noindent \textbf{Quadratic Probing} \medskip

Ý tưởng của thuật toán này cũng khá giống Linear probing chỉ có khác ở công thức khi xảy ra đụng độ. \medskip

index = (index + 1 * indexH) \% hashTableSize \\
\indent index = (index + 2 * indexH) \% hashTableSize \medskip

indexH là giá trị Hash được tính toán bởi hàm hash function khác.
